# 1. 어떻게 풀 것인가?

'어떻게 풀 것인가'는 '1. 어떻게 데이터를 저장할 것인가'와 '2. 저장한 데이터를 어떻게 계산할 것인가'로 나뉜다.

'1. 어떻게 데이터를 저장할 것인가'를 보통 우리는 '자료구조'라고 부르고
'2. 저장한 데이터를 어떻게 계산할 것인가'는 우리가 '알고리즘'이라고 부른다.

자료구조와 알고리즘은 뗄래야 뗄 수 없는 관계이다.

그래서, 어떻게 자료구조와 알고리즘을 설계하는가?
1. 우선 알고리즘의 속도 등을 고려하지 말고, 어떻게 계산할 것인지 큰 윤곽을 그린다.
2. 그게 충분히 빠른지, 아니면 느려서 개선이 필요한지 본다.
3. 개선이 필요하다면 알고리즘과 자료구조를 변경하여 개선해본다.
4. 더이상 답이 없다면, 새로 다시 윤곽을 그린다.

# 2. 윤곽 그리기
윤곽을 그리기 위해서 문제를 해석해야 한다.

문제를 잘 읽어보면, 다음과 같이 요약하여 해석할 수 있다.
- 하나로 연결된 나무를 같은 크기로 3등분 하고 싶다.
- '같은 크기'란, 나뭇잎의 수가 같다는 것을 의미한다. 모양이나 길이는 영향이 없다.
- 나무를 자른다는 것은 나뭇가지를 자르는 거다.

그렇다면 우리는 무엇을 해야하는가?
- 어디를 잘라야 같은 크기로 3등분이 되는지 찾아야 한다.

더 세부적으로 나눈다면 어떻게 되는가?
가장 쉽게 찾는 방법은 모든 나뭇가지를 잘라보는 것이라 생각한다. 그렇다면 다음과 같이 정리할 수 있다.
- 모든 나뭇가지를 한번씩 잘라봐야 한다. 3등분으로.
- 3등분 한 나무들의 나뭇잎의 수가 같은지 확인해야한다.

어떻게 해야하는 것을 할 것인가? 방법론(알고리즘)을 생각해보자.

Q. 어떻게 나무를 3등분하는가?
A. 나뭇가지 2개를 자르면 된다.

Q. 어떻게 잘라진 나무 3개의 나뭇잎 수가 같은지 확인하는가?
이 질문은 한번에 답하기 너무 크다. 질문을 쪼개보자.

Q. 어떻게 잘라진 나무 3개를 가리킬 수 있는가?
A. 자른 나뭇가지의 양 끝 나뭇잎과 이어진 나뭇가지들과 나뭇잎들이 잘라진 나무다.
한 번 자르면 2개의 양 끝 나뭇잎이 나오는데, 3등분 하려면 2번 잘라야하니 총 4개의 끝나뭇잎이 나온다.
4개 끝나뭇잎 중 2개는 똑같은 잘라진 나무 1개의 것일 것이다.

예)
나무 1 : 끝나뭇잎 1 
나무 2 : 끝나뭇잎 2, 끝나뭇잎 3
나무 3 : 끝나뭇잎 4

즉, 자르면 생기는 끝나뭇잎이 잘라진 나무 1개를 가리킬 수 있다. 그것으로 잘라진 나무들을 가리키자.

Q. 어떻게 위 방법으로 가리킨 잘라진 나무 1개의 나뭇잎 수를 계산할 수 있는가?
A. 끝나뭇잎부터 시작해서 지나갈 수 있는 모든 나뭇가지를 타고 지나가 연결된 나뭇잎의 수를 센다.

Q. 나뭇가지를 타고 지나가는건 어떻게 하는건가?
A. 우선 어떤 나뭇잎에서 타고 갈 수 있는 나뭇가지를 알아야 한다. 나뭇가지 반대편엔 다른 잎이 있다. 그 다른 잎에 대해서도 마찬가지로 타고갈 수 있는 나뭇가지를 알아내고, 또 그 반대편의 잎을 찾아 반복한다.

여기에 되게 중요한 내용이 나온다. '우선 ~ 나뭇가지를 알아야 한다'라는 내용이다. 이게 무엇을 의미하는지 아는가? 무언가를 알아낸다는 것은 무언가를 어디에 저장해놨다는 것이고, 그것에 접근할 수 있어야 한다는 말이다. 그게 뭔소리냐? 여기가 우리 문제에서 사용할 자료구조를 정의한다는 것이다.

Q. 어떻게 특정 나뭇잎에서 타고 갈 수 있는 나뭇가지, 그리고 그 반대편 잎을 저장하고 가져오는가?
A. 특정 나뭇잎에 관련된 N개의 나뭇가지를 가져오는 경우니, Dictionary(Map)을 이용하면 될 것 같다.
Key는 나뭇잎, Value는 나뭇가지이면 되겠다. 우리는 특정 나뭇잎의 나뭇가지 반대편 나뭇잎도 알아야 한다. 그러므로, 나뭇가지(Branch)에다가 양쪽 나뭇잎 정보도 저장해보자.
Branch = {index, leaf1, leaf2}와 Dictionary<leafIndex, Branch[]>. 이 두가지면 특정 나뭇잎의 index를 Dictionary에서 검색하여 연결된 나뭇가지를 가져올 수 있으리라.

자, 다시 원래 질문으로 돌아가자
Q. 어떻게 잘라진 나무 3개의 나뭇잎 수가 같은지 확인하는가?
A. 2개의 자른 나뭇가지 양 끝 나뭇잎을 시작으로 나뭇가지를 타고 지나가 나뭇잎의 수를 세 같은지 비교한다.

# 3. 윤곽 정리하기
말투가 되게 수학시간과 비슷할 수 있다. 어렵지 않으니 한번 보자.

1. 나뭇가지 2개 자르는 모든 경우의 수를 만들어 내어
2. 각 경우의 수에서 잘라진 나무들의 나뭇잎 수를 계산하고 같은지 본다.

# 4. 속도 한번 보기

정리된 윤곽을 가지고, 충분히 계산속도가 빠를지 보자.

제한 조건을 보니, 시간 제한은 1초다.
계산하는 컴퓨터에 따라 다르겠지만, 필자는 1초에 1억번 계산한다고 친다.

그 다음, 입력형식을 본다. 최대값만 보면 된다.
나뭇잎의 갯수 N는 최대 99다.
나뭇가지는 N - 1이다.

이 다음, 우리가 정리한 윤곽이 얼마나 시간을 소모할지 가늠해본다.

1. 나뭇가지 2개 자르는 모든 경우의 수를 만들어 내어
--> 최대 얼마나 걸릴 것 같은가? 
N개 중 1개 고르고, N-1개 중 1개 고르니, 대충 N*N번 걸리지 않겠는가? ( O(N^2) )

2. 각 경우의 수에서 잘라진 나무들의 나뭇잎 수를 계산하고 같은지 본다.
--> 최대 얼마나 걸릴 것 같은가? 
잘라진 나무의 나뭇잎 수는 평균 N/3개일거다. N짜리 나무를 3개로 나눴으니까.
잘라진 나무에서 이동을 해야한다. 그렇다면 특정 나뭇잎에서 지나갈 수 있는 나뭇가지를 알아내는데 얼마나 걸릴까?
Dictionary(혹은 Map)을 이용하기로 했으니 O(1)만에 될 것 같다. 반대편 나뭇잎을 알아내는 것도 마찬가지겠지.
그렇다면 N/3 크기의 나무를 돌아다니는건 N/3 정도 걸릴 것 같다.
3개의 나무를 다 돌아다니는 것은 대충 3 * N/3 = N 정도 걸리겠다. ( O(N) )

1번과 2번은 독립적이지 않다. 종속사건이다. 1번에서 자른 나무가 2번에서 계산된다. 즉, N*N과 N을 더하는게 아니라 곱해야한다. 이정도는 알지? 내가 이정도까지 유치하게 설명하지 않아도 님들... 뭔 내용인지 알지...? 모르겠다면 경우의 수 공부하자. 오래 안걸린다. 모르면 큰일이다... "독립사건, 종속사건"을 구글에 검색해서 맛 보고 오자.

여하튼 총 걸리는 시간은 (N * N) * N = N^3. O(N^3). 오케이 좋다.
그래서, 1초에 1억번 계산할 수 있을거라 했는데 그렇다면 우리는 얼마나 계산이 오래 걸리는가?
N의 최대는 99이다. 대충 100이라 하고 N * N * N = 100 * 100 * 100 = 100만. 1억에 비하면 한참 모자르다. 충분히 빠르네! 더 빠른 알고리즘 찾지 말고 적당히 이걸로 고르자.

# 5. 손코딩 해보기

<사족>
만화를 그리는 순서를 아는가?
콘티 그리고, 스케치 하고, 선 따고, 마무리한다.
우리는 딱 지금 스케치까지 한거다. 우리는 이제 선따기를 할 것이다.

선따기는 손코딩이다. 마무리는 뭐냐고? 코딩하는거다.
즉, 우리는 아직 코딩해선 안된다. 물론 몇 사람들은 콘티도 안그리고 바로 코딩도 한다. 님들도 좀 더 해보면 그렇게 될 것이다. 아직은 우리는 기초가 부족하다. 기초를 쌓아서 그렇게 멋지게 해보자.
<사족 끝>

모든 것은 스케치 후 마무리다. 손코딩도 마찬가지다. 일단 대충 슉슉 하고, 그 다음에 디테일을 구현한다.

손코딩은 한국어로 한다. 영어가 편하면 영어로 해도 좋다.

우리의 설계를 손코딩하면 아마 이런식으로 나타날 것이다.

```
1 데이터를 입력받아 필요한 자료를 자료구조에 담는다.

2 모든 나뭇가지 2개 자르기 경우에 대하여 아래를 반복한다.
    3 잘라진 나무들의 나뭇잎 수가 서로 같은지 본다.
    4 같은가? 그러면 나뭇가지 번호 출력하고 프로그램 끝내~

5 여기까지 왔다는 것은 3등분을 못했다는거네. -1 출력하고 끝내.
```

단순하지 않은가? 실제 코드도 이렇게 단순해야한다. 스케치라 단순한게 아니라, 완성본도 이렇게 단순할 수 있다.
어떻게 하면 그 단순함을 유지할 수 있을까? 바로 '함수'를 이용하면 된다. 각 한 줄을 한 함수로 만들면 된다.
하지만 그렇게 하면 생각하느라 시간이 좀 오래 걸릴 것이다. 시를 쓰는게 오래 걸리는 것 처럼, 단순하면서도 예쁘게 코드를 잘 짜는건 시간이 오래 걸린다.

그러므로... 적당한 선에서 깔끔하게 짜보자.

한 줄 씩 보자.

## 1 데이터를 입력받아 필요한 자료를 자료구조에 담는다.
이건 어떻게 하는 것인가? 어떤 결과가 나와야 하는가? 특정 자료구조가 결과로 나와야 한다.
우린 어떤 데이터가 담긴 어떤 자료구조가 필요한가? 1가지만 필요해보인다.
'나뭇잎-나뭇가지 Dictionary'이다. 잘린 나무 타고 나뭇잎 숫자 세기 위해서다.

```
반복: 나뭇가지 번호 i를 0부터 N-2개까지 
    i번째 나뭇가지에 연결된 나뭇잎 A, B를 입력받아
    Branch {index = i, leaf1 = A, leaf2 = B}인 나뭇가지 데이터를 만들고
    나뭇잎-나뭇가지 Dictionary에 key = A, value = 나뭇가지, key = B, value = 나뭇가지 2개를 추가한다.
```

## 2 모든 나뭇가지 2개 자르기 경우에 대하여 아래를 반복한다.
이건 어떻게 해야하는가? 어떤 결과가 나와야 하는가? 잘라진 나뭇가지 2개에 대한 정보를 '아래'에 전달해줘야한다. 그걸 모든 경우의 수에 대해 반복하면 된다.
잘라진 나뭇가지 2개에 대해서는 어떻게 하냐고? 그건 우리가 알 필요 없다. 그건 아래에서 알아서 할거다. 지금 우리가 해야할 일은 모든 나뭇가지 2개 자르기 경우를 계산해서, 각 경우의 수에 대한 정보를 '아래'에 전달해주면 된다.
어떻게 하면 될까? 간단한 반복문 2개로 가능해보인다.
```
반복: 나뭇가지 번호 x를 0부터 N-3개까지
    반복: 나뭇가지 번호 y를 x + 1부터 N-2까지
    {
        // 아래를 여기에. 님아 x랑 y가 이번에 잘라진 나뭇가지거든요? 알아서 가져다 쓰세요~
    }
```

## 3 잘라진 나무들의 나뭇잎 수가 서로 같은지 본다.
이건 어떻게 해야하는가? 어떤 결과가 나와야 하는가? 말 그대로 나뭇잎 수가 같다 아니다 여부만 나오면 될 것 같다.
같습니다/아닙니다 라는 참/거짓 데이터가 나오는 함수를 만들면 어떨까? 이름은 '잘라진 나무들의 나뭇잎 수가 같습니까?'로 하면 되겠다. 함수의 입력값으로는 아까 열심히 만든 나뭇잎-나뭇가지Dictionary와 잘라진 나무들에 대한 정보를 받자.

```
    3등분 결과 = 잘라진 나무들의 나뭇잎 수가 같은지 확인하기(
        나뭇잎-나뭇가지 Dictionary,
        잘라진 나뭇가지 번호 x,
        잘라진 나뭇가지 번호 y)
```

그렇다면 함수 '잘라진 나무들의 나뭇잎 수가 같은지 확인하기'를 손코딩해보자.
아까 이것을 어떻게 하기로 했는가?
1. 잘라진 나뭇가지의 양 끝 나뭇잎을 알아낸다.
2. 그 나뭇잎을 시작으로 연결된 나뭇가지를 타고 들어가 나뭇잎의 수를 센다.
라고 했다.

엇..! 잘라진 나뭇가지의 양 끝나뭇잎을 어떻게 알아내지? 모른다. 왜? 저장을 안했잖아. '안다'라는 것은 '저장했다' + '접근할 수 있다'라는 것이다. 우리는 나뭇가지에 대해서는 저장을 하지 않았다. 나뭇잎-나뭇가지 관계성은 저장했어도 말이다.
이럴수가~ 그렇다면 뭘 해야하는가? 때려치고 게임이나 하러 가야하는가?
아니다. 고치면 된다.

무엇을 고쳐야하는가? 다음과 같이 질문을 던지면 된다.
1. 무슨 문제가 있었는가?
2. 문제를 해결하려면 어떤 것이 필요한가?
3. 그 어떤 것을 어떻게 챙길 수 있는가?

각각에 답을 하자면
1. 우리는 잘라진 나뭇가지의 번호는 알아도 그 나뭇가지의 양 쪽 나뭇잎에 대한 정보가 없는 문제를 겪고 있다.
2.1 이 문제를 해결하기 위해서 잘라진 나뭇가지의 번호를 가지고 나뭇가지의 양 쪽 나뭇잎에 대한 정보가 필요하다.
2.2 혹은 처음부터 나뭇가지의 번호뿐 아니라 연결된 나뭇잎에 대한 정보도 알려줬으면 좋겠다.
3.1 나뭇가지 번호를 가지고 나뭇가지 양 쪽 나뭇잎 정보 필요하다면, 그걸 담은 자료구조를 함수에 넘겨줘야겠다.
3.2 위쪽에다가 나뭇가지 번호 뿐 아니라 양 쪽 나뭇잎 정보까지 담아 보내달라고 요청해야겠다.

1번쪽(2.1, 3.1)이 좋아보이는가, 아니면 2번쪽(2.2, 3.2)가 좋아보이는가?
솔직히 뭐든 상관 없어보인다. 2번쪽으로 가자. 굳이 큰 데이터를 주고 받을 필요 없다. 함수에 필요한 것만 컴팩트하게 넘겨주자.

앞서 Branch {index, leaf1, leaf2} 라는 자료구조를 정의한게 있다. 이 정보면 우리가 필요한 것을 다 얻을 수 있다. 이것을 함수의 인자로 받자.

문제가 하나 더 있다. 자른 나뭇가지는 2개이며, 큰 나무는 3등분 되었다. 하지만 우리는 총 4개의 잘린 나뭇가지의 끝나뭇잎을 알고 있다.
뭔 말이냐면, 잘라진 나뭇가지 A.leaf1, 나뭇가지 A.leaf2, 나뭇가지 B.leaf1, 나뭇가지 B.leaf2로 총 4개의 leaf들을 알고 있다는 것이다.
만약 '특정 나뭇잎을 시작으로 나뭇가지를 타고 들어가 나뭇잎의 총 갯수를 세기'(이하 '나뭇잎세기' 라고 부르자) 함수에 저 4가지 잎을 각각 넣으면 어떻게 될까? 3등분 된 나무 중 한 부분만 2번 계산이 될 것이다. 엇? 3등분이니까 3개만 계산해야하는거 아님?
이를 어쩐다?
어렵게 생각하지 말라. 진짜 문제가 되는지 보면 된다. 
3등분 나무 중 한 부분을 2번 계산해서 생기는 문제가 뭘까? '시간낭비' 말곤 없다. 3번 계산할 거 4번 계산하는 정도다. 33% 더 느려지는 것 정도다.
33% 느려지는 것은 문제가 되는가? 아니다. 왜? 1초 1억번 계산할 거, 어차피 지금 우리 100만번 밖에 계산 안하니까. 1억 > 100만번이고, 1억 > 133만번이다. 문제 없다! 그렇다면 그렇게 하자.

잎 4개를 q, w, e, r라고 하면, 3등분 된 나무들의 크기가 같은지는 다음 식으로 계산이 가능하다.
`나뭇잎세기(q) == 나뭇잎세기(w) == 나뭇잎세기(e) == 나뭇잎세기(r)`
맞지? 맞다.

```
boolean 잘라진 나무들의 나뭇잎 수가 같은지 확인하기(나뭇잎-나뭇가지 Dictionary, 잘라진 나뭇가지 A, 잘라진 나뭇가지 B) {
    return 나뭇잎세기(잘라진 나뭇가지 A.leaf1)
        == 나뭇잎세기(잘라진 나뭇가지 A.leaf2)
        == 나뭇잎세기(잘라진 나뭇가지 B.leaf1)
        == 나뭇잎세기(잘라진 나뭇가지 B.leaf2)
}
```

그러면 '나뭇잎세기(특정 나뭇잎을 시작으로 나뭇가지를 타고 들어가 나뭇잎의 총 갯수를 세기)'는 어떻게 손코딩할까?
조금 공부해본 학생이라면 DFS, BFS 라고 알 것이다. 그래! 잘 알면 그렇게 해서 구현하시면 된다.

우리 잘 생각해보자.
1. 나뭇잎과 연결된 나뭇가지들을 알아낸다.
2. 그 나뭇가지 반대편의 나뭇잎의 숫자를 세고, 이 나뭇잎에 대해서 1번을 반복한다. 단, 이미 세었던 나뭇잎이라면 세지도 않고 1번을 반복하지도 않는다.

이것이 전부다. 아마 처음 알고리즘을 공부하는 친구들은 이게 무슨 말인지 하나도 이해가 가지 않을 수 있다.
하지만 정말 이게 전부다.

잘 모르겠는 님들아, 운동장에 사람 100명 채워넣어봐라. 그리고 한명이 코로나에 걸렸다고 해보자. 기침을 하기 시작한다. 그러면 어떻게 되지? 기침한 방향으로 코로나가 퍼진다. 코로나 걸린 2차 감염자는 다른 방향으로 기침한다. 퍼지고, 퍼지고 퍼진다.
언제까지 퍼지는가? 모든 사람들이 다 퍼질 때, 혹은 더이상 퍼질 사람이 없을 때다.
몇 명 전염되었는지 어떻게 알까? 사람들한테 물어보는거다. "당신, 어디 방향으로 기침했어요?" 쭉 쭉 쭉 파고 들어가면 된다.

여기서 사람이 나뭇잎이고, 기침이 나뭇가지인거다. 알간? 감이 오지 않는가?

똑같은 나뭇잎을 중복으로 세면 안된다. 그래서 우리는 나뭇잎 X를 셌었는지 아닌지를 정보를 저장해야한다.
우리는 Set이라는 것을 사용할 것이다. Set은 중복 데이터를 저장하지 않는 자료구조다. 배열은 [1, 1, 2] 가 저장 가능하지만, Set은 [1, 2]로 저장한다.

```
int 나뭇잎세기(시작나뭇잎, 나뭇잎-나뭇가지 Dictionary) {
    나뭇잎들 = [시작나뭇잎]
    이미 센 나뭇잎들 = Set([시작나뭇잎])
    
    반복: '나뭇잎들'이 빌 때 까지
        나뭇잎 = '나뭇잎들'에서 하나 빼.
        연결된 나뭇가지들 = 나뭇잎-나뭇가지 Dictionary.Get(나뭇잎)
        반복: 연결된 나뭇가지들 안의 나뭇가지에 대해서
            반대편 나뭇잎 = 나뭇가지의 leaf1, leaf2 중 나뭇잎과 다른거.
            if (이미 센 나뭇잎들.가지고 있습니까(반대편 나뭇잎)) {
                //이미 센거네
                // 무시해.
            } else {
                이미 센 나뭇잎들.추가(반대편 나뭇잎)
                나뭇잎들.추가(반대편 나뭇잎)
            }

    return 이미 센 나뭇잎들.갯수
}
```

## 4 같은가? 그러면 나뭇가지 번호 출력하고 프로그램 끝내~

3번의 '3등분 결과'가 참이라면 확인해서 번호 출력하고 프로그램 끝내면 되겠다.

```
    if (3등분 결과 == 참) {
        출력: "{나뭇가지 번호 x} {나뭇가지 번호 y}"
        프로그램 종료!
    }
```
제일 쉽지 않은가? 원래 출력이 제일 쉽다.



## 5 여기까지 왔다는 것은 3등분을 못했다는거네. -1 출력하고 끝내.

마지막은 제목 그대로 해보자.
```
    출력: "-1"
    프로그램 종료!
```
세상에 프로그래밍이 이 5번 만큼만 쉬웠으면 얼마나 좋으리? 하지만 이렇게 쉬웠으면 그렇게 매력적인 직업/공학이 아닐지도 모른다. 어려우니까 가치있는거고, 어려우니까 재미있는것이랴.

# 6. 마무리, 직접 코딩해보기




어려운 부분
- Dictionary(Map)이 뭐에요?
- 나무에서 이동을 어떻게 해요?
- Set이 뭐에요?